<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="24"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[董事長的話





                   首先代表「財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會」歡迎各位
             蒞臨「第四屆防災傑出獎」。感謝大家的蒞臨，非常榮幸能與各位防災先進
             及關心防災減災的朋友們共同參與盛會。




                    近年面對極端氣候挑戰，防災減災觀念日益受到重視。今年樺加沙颱風
             帶來暴雨，導致花蓮馬太鞍溪堰塞湖溢流，造成光復鄉嚴重災情，更提醒我
             們極端氣候下的脆弱與防災準備的重要。政府積極投入經費推動各項防災

             計畫，中央與地方攜手合作，共同守護國人生命財產安全。而本基金會始終

             秉持推廣公共工程防災理念，協助建築物、道路、橋梁、公園、人行道、地下
             道等設施進行防災檢測與宣導，期盼讓城市更安全、更宜居。



                         今年是第四屆舉辦本頒獎典禮，特別感謝「臺灣防災產業協會」、「臺灣

             防災教育訓練學會」及「台北市友善空間協會」的協辦支持。我們期盼透過「
             防災傑出獎」，推動台灣災害防救的持續發展。防災是全民的責任，無論政
             府、民間或市民，都應共同參與。




                   今天的得獎者在各自崗位上展現專業與奉獻，提升社會防災能量，也為
             未來的安全奠定基礎。期望藉由本獎項的推動，持續提升全民防災意識與
             行動力，讓防災成為生活的一部分，彰顯防救專業的價值。




                         最後，讓我們以熱烈掌聲，向所有得獎者致上最崇高的敬意！並期盼大
             家攜手合作，共同為台灣打造更安全的生活環境。






                                              財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會


                                                                                 梁忠火 董事長






                                                           - 01 -]]></page><page Index="3"><![CDATA[緣起





             一、   活動目的
                  本會於2022年辦理第一屆「防災傑出獎」至今，希冀透過舉辦公正、公

                  開、公平之「防災傑出獎」，推動臺灣對於災害防救之發展，並藉由此獎

                  項的推動過程與結果，提昇我國減災、整備、應變、復原重建等災害防救
                  之執行能力，重視防災意識及落實防災準備，促進公共工程防災概念，

                  並以宣達防災生活化之理念，彰顯災害防救專業之價值。



             二、   指導單位

                  臺北市政府工務局、 臺北市政府消防局



             三、   主辦單位
                  財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會




             四、   協辦單位
                  社團法人臺灣防災教育訓練學會、 社團法人臺灣防災產業協會

                  台北市友善空間協會



             五、   贊助單位

                  皇家玫瑰旅館集團、瀚邦國際慈善基金會、家肯環保科技有限公司



             六、   參選資格

                  最近兩年(民國 2024 年 1 月至 2025 年 6 月)在中華民國境內符合獎
                  項類別， 可提出具體事蹟足堪表揚之個人或機構組織。













                                                           - 02 -]]></page><page Index="4"><![CDATA[財團法人


            臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會




             成立於2020年，由共同創辦人阮昭雄號召臺灣產官學界之防災減災的

             專家學者，  及關注臺灣防災的好朋友們共同成立本會。  共同創辦人阮昭
             雄長期關注防災議題，  二十多年來投身各項救災防災等團體，  更實地參

             與無數次的救災工作，  有感推動防災生活化刻不容緩，  期望透過基金會
             的成立，  推廣全民減災、  整備、  應變、  復原重建等災害防救之重要性，

             重視防災意識及落實防災準備，  促進公共工程防災概念，  實現全民防災
             生活化之理念。







             典禮流程




                  日期：114年10月25日(星期六)

                  地點：集思台大會議中心    蘇格拉底廳



                                 時   間                           議程說明



                             1400-1430                           報到/入場

                             1430-1440                           主持人開場及介紹貴賓

                             1440-1450                           開場表演

                             1450-1500                           貴賓致詞


                             1500-1530                           頒獎：防災傑出單位、人員

                             1530-1535                           頒發感謝狀

                             1535-1550                           得獎代表分享

                             1550-1620                           聯誼交流





                                                           - 03 -]]></page><page Index="5"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災社區優越獎 - 童勝輝 (臺北市中山區新福里 里長)




               做為一名防災守護者，個人認為這些災害不論是颱風或大雨淹水所造

               成的，就是從心理感受到這些受災户是全體人民也是一島同命的民衆，

               他們的難過、傷心，我們感同身受。
               納莉颱風發生時，里內一樓住戶有絕大部分被雨水灌入，淹水後里民各

               種狀況不斷找我尋求救援，我自然要盡我所能，找到更快更多協助單位

               和機具，透過各種管道讓更多人知道災害造成的傷害與影響。

               當選為里長已超過20年，我深知里長職責不僅是辦理各種節日活動、

               舉辦旅遊之外，還要把最重要的防災的觀念在會議時提倡，誠然防災觀

               念也無法一時之間就建立，但也不希望是因為災害的發生，才讓人再度

               審視它的重要性。， 實現全民防災生活化之理念。






































                                                           - 04 -]]></page><page Index="6"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災社區優越獎 - 吳宗雄 (臺北市大安區古莊里 里長)




               我們社區能獲得「防災社區優越獎－個人獎」的肯定，真的非常榮幸！
               這一路走來，我們不僅完善硬體防災設施，更著重於提升大家的防災意

               識。社區辦理多場親子消防活動，讓孩子從遊戲中學習安全觀念，也邀

               請家長共同參與，把防災理念帶回家庭。同時，我們規劃防災避難演練
              ，模擬地震與防空情境，幫助居民熟悉逃生動線，面對突發狀況能冷靜

               應變，守護自己與家人的安全。

               我們的理念很簡單：防災要從日常做起，平時準備越充足，危急時就越
               能降低損害。防災不是一個人的事，而是整個社區的責任。這份榮耀，

               不只屬於里辦公處，更屬於每一位用心參與的里民。因為有大家的支持

               與團結，社區才能建立真正的安全基礎。未來，我會繼續帶領大家推動
               防災教育與演練，讓我們的社區成為最安心、最可靠的家園。






































                                                           - 05 -]]></page><page Index="7"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災教育貢獻獎 - 張衛族 (臺北市政府教育局防災輔導委員)




               張衛族園長長期投入幼兒園安全教育推廣，積極參與防災減災任務。自
               2011年起擔任臺北市教育局「幼兒教育防災輔導團」團員，推動防災宣

               導，協助幼兒園擬定防災計畫與教案。同年並與靖娟文教基金會及多個
               單位合作，推動幼兒安全教育，其任內幼兒園榮獲「WHO國際安全學校

               認證」。
               秉持「防災教育向下扎根，安全意識向上延伸」理念，張園長將防災觀

               念融入生活與教育，強化幼兒園與社區連結。退休後仍受教育部委託，
               擔任靖娟文教基金會《幼兒園安全教育參考教材》諮詢委員，持續推廣

               安全教育。並多次受邀各縣市擔任防災教案評選與安全講師，推廣校園
               防災知能。現任臺北市防災輔導委員，協助幼兒園規劃防災演練與安全

               教學，提升教保人員與幼兒自護能力，將防災觀念延伸至家庭與社區，
               其貢獻深具典範，值得表揚。





































                                                           - 06 -]]></page><page Index="8"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災教育貢獻獎 - 劉文章 (新北市北大國小校長)




               個人長年投入防災教育推動，深耕校園防災建置與專案實踐，是新北市

               最早推動防災教育的領航者。多年擔任新北市防災教育輔導團總召，帶
               領團隊專業耕耘，協助各級學校提升防災素養，奠定全國防災示範典範

              。從服務過的鳳鳴、建國，到現今北大國小皆展現對防災教育的績效，

               更連續獲教育部「防災進階學校」及推動防災教育「行政有功人員」肯

               定；並建構火災情境教室、水土保持與戶外體驗防災遊學基地，成為韌
               性校園標竿。另外，亦主編多冊「防災領航成果」專書，推廣創新課程與

               實作經驗，將防災教育化為生活素養。多年來，以專業、熱情與行動力，

               串聯教育局、消防局及社區資源，積極推廣「防災即教育」理念，不僅深

               獲地方肯定，更為全國校園防災教育樹立典範。







































                                                           - 07 -]]></page><page Index="9"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災教育貢獻獎 - 潘昌志 (科普作家)




               對我來說，防災教育是一條沒有盡頭的道路。但理想上，它應該是一條
               不斷進步的道路，讓我們逐漸提高面對災害的韌性，而不是一次次在傷

               痛中重來。
               過去我特別重視災害知識的傳播，因為理解才有行動。但今年馬太鞍溪

               堰塞湖事件提醒我，從媒體到社群，再到群眾反應，我們仍有許多努力
               的空間。我希望未來的防災教育，不再總是由大自然來「上課」──因

               為那樣的代價太沉重，而是能靠我們自發的準備與持續的行動，來減少
               損失。

               這個獎項對我而言不是終點，而是提醒。提醒我繼續推動更多元的防災
               教育，也提醒社會大眾，唯有把防災當作日常的一部分，我們才能真正

               更有力量，面對未知的挑戰。







































                                                           - 08 -]]></page><page Index="10"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災特殊貢獻獎 - 張志雄 (資深媒體工作者)




               新聞記者生涯中，多 次深入重大災害現場採訪，除了 即時掌握災情，

               也透過報導關注原因與改善之道。曾先後擔任新聞專題紀實節目製
               作人、以及論壇節目製作人，針對國內過去史上重大 災害、新發生 的

               各項災情、以及未來可能 引災的潛在風險，規劃報導與討論主題，從

               知災、救災、減災、避災、應變、重建與復原等等面向深入探討。


               另外在教育領域，也在大學開課時將過去經驗融入教材，培育學生

               災害新聞採訪報導能力，並藉此讓新生代重視防災工作的價值與必

               要，了解相關人員的辛苦與危險。











































                                                           - 09 -]]></page><page Index="11"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災特殊貢獻獎 - 李清安 (新北市政府消防局前局長)




               清安服務公職逾42年，歷經基層歷練，曾任職於內政部警政署、消防署
               及新北市政府消防局。秉持務實、整合與前瞻的態度，在長官指導與同

               仁努力下，推動多項具體成果：
               一、跨機關整合水利、工務、農業、教育、警察及區公所，率先全國推動

                      最多、最早的防災與韌性社區。
               二、推動企業防災與防災士制度，創下全國數量與類別最多紀錄。

               三、整合中央與地方逾900萬筆防救災監控資料，建置「新北市全災型
                    智慧化指揮監控平台（EDP）」，強化超前部署與救災應變。

               四、建構「智能防災ALL  IN  ONE」及「行動EMIS」系統，打造零時差科
                    技應變中心。

               五、設立「火災預防智能管理系統」，結合119派遣與指揮決策功能，提
                    升安檢效能與救災效率，落實智慧治理與資訊安全。





































                                                           - 10 -]]></page><page Index="12"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災工程卓越獎 - 黃世建 (國立臺灣大學土木工程學系暨研究所特聘教授)




               黃世建教授於台大土木系畢業（1979），後於美國加州大學柏克萊分校
               取得土木碩士學位（1982）與博士學位（1989）。黃教授於1989年起在

               台灣科技大學營建系任職，再於2006年轉至台大土木系任職。於

               2003~2021年在國家地震工程研究中心兼職，期間曾擔任該中心建物
               組組長、副主任及主任等職位。


               黃教授致力於台灣老舊鋼筋混凝土建築之耐震評估與補強工作，其與

               國震中心團隊協助教育部執行全國公立高中職以下校舍之耐震評估與

               補強計畫。該計畫已完成近千棟校舍之耐震補強工程，占全國總校舍數
               之35%，這是極為卓越的成就。對私有住宅老舊建築，黃教授提出軟弱

               底層之耐震補強方法，並完成近50棟的示範例，這對台灣全面提升老
               舊建築的耐震能力建立良好的基礎。





































                                                           - 11 -]]></page><page Index="13"><![CDATA[獲獎名單 （個人）



               防災工程卓越獎 - 劉瑾璉 (土石流自主防災社區輔導團隊)




               自106年投入土石流自主防災以來，已深耕九年，其中在新竹縣推動訓

               練逾七年。初次參與時，了解到自主防災訓練的目的在於協助潛勢區居
               民提早疏散避災。中央針對列管野溪建立疏散機制，並培訓村里長與社

               區防災編組，但多數地區缺乏實際疏散經驗，因此持續訓練尤為必要。

               多數受土石流影響的地區位於偏遠山區，人口老化嚴重，年輕人外出工

               作，留下六、七十歲長者及返鄉民眾，培養他們具備自救互救能力更顯

               重要。訓練過程中，面對這群勤懇務農、樂天知命的長輩，我視他們如

               父執輩親友，深受他們積極生活態度感動。

               長者們樂於學習防災知識，期望透過持續訓練，提升應變能力，面對日

               益嚴峻的氣候挑戰，與生長土地共存共榮。






































                                                           - 12 -]]></page><page Index="14"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災教育貢獻獎 - 臺北市政府教育局




               臺北市是全國率先推動幼兒園防災教育的縣市，積極推動防災教育，首

               創全國，針對學前教育層級推出「公私立幼兒園防災教育實施計畫」，

               提升園所整體防災能量，結合社區與家長參與，讓防災教育不僅限於課

               室，而能延伸至家庭與社區日常。臺北市因此成功建立從政策、師資到

               課程落實的完整體系。透過課程設計、專業師資培訓及教材編撰，讓幼

               兒自小建立防災意識與應變能力。同時更成立「防災教育種子幼兒園」

               ，作為示範與擴散中心，逐步帶動其他園所推廣，形成全市性的防災教

               育網絡。此計畫不僅強化園所的防災能量，也結合家長與社區，將防災

               理念融入日常生活。








































                                                           - 13 -]]></page><page Index="15"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災教育貢獻獎 - 彰化縣防災協會




               在彰化，有一群人共組了一個協會，它不只在教室裡談防災，而是把防
               災帶進生活細節開始的推動。

               作為教育部認可之全國教師在職進修培訓機構、內政部之防災士培訓
               機構，彰化縣防災協會以UN  SDGs的健康福祉、優質教育、永續城市為

               核心，提出「三階式防災人才培力機制」，從入門的防災士、進階的協調
               員，到以<國際人道援助標準>內容的減災輔導員，形成與政府防災制

               度互補共融，並接軌國際的人才培訓體系。
               我們超前部署下一世代，關注學童防災教育，培養其面對災難的勇氣。

               我們走出教室，在街頭教止血帶、在社區談避難，並培訓身障族群為指
               導員，開辦手語CPR、聽語障防災士，讓防災不再是奢此品。

               至今，協會已核發超過25,000張減災相關證書，每一張都是一份保護
               摯愛的承諾。





































                                                           - 14 -]]></page><page Index="16"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災社區優越獎 - 臺北市大同區公所




               大同區公所長期積極推動防災工作，面對人口密集、建築老舊及災害多
               元等挑戰，本所秉持「防災優先、社區共治」理念，以完善規劃與創新措
               施建立堅實防災基礎。

               在硬體面，持續檢視公共設施安全，配合建管處推動老舊建築耐震補強，

               降低災害風險；並與消防局、社會局合作規劃避難收容場所，定期盤點
               物資，確保緊急時能迅速支援。

               在軟體面，積極辦理防災演練與教育訓練，邀集韌性社區及簽署MOU
               企業參與，提升防災意識與自救互助能力；並配合消防局辦理兵棋推演，
               模擬重大災害情境，強化橫向協調與決策應變。

               此外，持續運用防災通報系統，建立即時通報與訊息傳遞機制，提升應

               變效率。透過災前準備、災中應變、災後復原的整體作為，大同區公所
               展現守護市民安全的決心與成果。





































                                                           - 15 -]]></page><page Index="17"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災社區優越獎 - 臺北市大安區大學里



               在現代都市中，社區不僅是居住空間，更是安全與生活品質的基礎。隨

               著氣候變遷與人口密度增加，地震、颱風、火災、洪水等風險逐漸升高，
               提升防災意識與社區韌性已成為共同課題。

               社區安全的核心在於「預防」。我們檢視里內環境，規劃設立防災資源
               教室，持續推動教育與演練，讓防災成為生活的一部分。平時應建立緊

               急聯絡網、熟悉避難路線、準備緊急物資包，並透過講座與工作坊加強

               防災知識，讓不同年齡層的居民都能應變自如。
               防災需要社區合作，居民可組成防災隊、巡守小組，與里辦公處及政府

               單位協力，共同守護社區安全。

               真正有韌性的社區，除了完善設施，更仰賴居民間的信任與互助。當人
               人具備防災意識、願意參與公共安全行動時，整體社區便能在災害中展

               現強大應變與復原力。




































                                                           - 16 -]]></page><page Index="18"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災社區優越獎 - 臺北市文山區政大里




               鄭文綺里長自上任以來，始終以「守護里民、強化社區」為核心理念，積
               極推動各項社區營造與防災教育工作，在日常服務中，她不僅重視長者

               的健康照護與社區凝聚，更致力於提升居民的防災意識與應變能力，透

               過辦理防災演練、急救訓練及自主防災推廣課程，帶領里民熟悉災害應
               對流程，確保人人都能在緊急時刻自保並互助。




               鄭里長也積極串聯社區資源，將防災教育融入日常活動，從關懷弱勢、
               健康促進到環境安全，全面守護里民生活，其專業與熱忱獲得社區一致

               肯定，此次榮獲「2025第四屆防災傑出獎－防災社區優越獎（機關團體

               類）」，正是對她多年努力的肯定與鼓勵。鄭文綺里長未來將持續深耕，
               帶領社區邁向更安全、更安心的生活環境。






































                                                           - 17 -]]></page><page Index="19"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災應用科技獎 - 究心公益科技股份有限公司




               究心公益科技是一家國際級防災科技社會企業，致力於結合地理資

               訊系統（GIS）與人工智慧（AI）技術，打造創新防災平台「究平安」。

               我們透過即時通訊與跨平台整合，提供跨國、跨語言的災害預警與

               應變解決方案，協助政府、企業與組織在關鍵時刻即時掌握災情、

               快速反應、妥善調度資源。究平安平台已獲日本及多個東協國家政

               府信賴與採用，實績遍及亞太地區。從平時的風險監測到災時的即

               時應變，乃至災後的資料分析與重建規劃，我們提供全方位科技支

               援，致力於提升社會整體韌性。我們相信，科技應當服務人群，從防

               微杜漸開始，守護每一份安全與希望。








































                                                           - 18 -]]></page><page Index="20"><![CDATA[獲獎名單 （機關團體）



               防災應用科技獎 - 銘祥科技實業股份有限公司




               銘祥科技深耕台灣超過20年，通過ISO9001品質認證，專注AI感測器

               與控制器研發製造，以專業技術打造健康、舒適的環境。旗下「綠新風」
               直流變頻新風機以「超節能、超靜音」為核心特色，體積精巧卻能輸出

               超過600CMH潔淨風量，在效能與節能間達到完美平衡。

               產品PM2.5去除率高達99%以上，並通過TAF實驗室整機測試，品質可

               靠。搭載高精度氣體感測器，可即時監測空氣品質，與新風系統自動連

               動，智慧調節運轉，確保室內時時保持最佳有氧狀態。

               憑藉卓越性能，「綠新風」適用於居家、商業、辦公及防空避難地下室等

               空間，即使在人流密集環境中，也能有效避免空氣汙濁與缺氧問題。銘祥

               科技秉持「台灣製造、專業品質」精神，以創新技術持續守護每一口呼吸。






































                                                           - 19 -]]></page><page Index="21"><![CDATA[特別感謝




               評審委員






               財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會                                                           阮昭雄

               共同創辦人


               財團法人消防安全中心基金會  董事長                                                              陳文龍



               社團法人臺灣防災產業協會   秘書長                                   黃少薇


               銘傳大學建築系  教授                                                         王价巨


               國立陽明交通大學土木工程系   副教授                                                             單信瑜








               贊助單位






              皇家玫瑰旅館集團


              瀚邦國際慈善基金會


              家肯環保科技有限公司
















                                                           - 20 -]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[]]></page></pages></Search>