<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[董事長的話




                     首先代表「財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會」歡迎各位

             蒞臨「第三屆防災傑出獎」。感謝大家今天的出席，非常榮幸與各位防災

             先進及關心防災減災的好朋友們共同參與盛會。


                     近年來我們面對極端氣候的挑戰，對於防災減災的觀念愈來愈受到國人

             重視，政府也由中央投入經費支持各項防災計畫，藉由地方和中央合作，
             共同達成防災減災目標，保障國人生命財產安全。而臺灣台北市防災公共

             工程小英雄基金會一直秉持著促進臺北市公共工程防災概念及協助公共建

             築物、道路、橋梁、公園、人行道、地下道...相關設施防災檢測之宣導為目
             的，希望讓臺北市的公共工程能減災、防災，讓城市更安全更舒適。


                    今年是第三屆舉辦本頒獎典禮，感謝指導單位「臺北市政府工務局」、

             「臺北市政府消防局」，協辦單位「社團法人臺灣防災產業協會」、「社

             團法人臺灣防災教育訓練學會」及「台北市友善空間協會」，我們希望透
             過舉辦「防災傑出獎」，推動台灣對於災害防救之發展。防災減災是每個

             人的責任，無論是政府、民間團體還是市民大眾，都應該積極參與其中。

             今天的獲獎者，他們在各自的崗位上，展現了非凡的勇氣和奉獻精神。他

             們的努力不僅提升了我們社會的防災能力，更為我們未來的安全奠定了基
             礎。期望藉由此獎項的推動過程與結果，提升我國重視防災意識及落實防

             災準備，促進公共工程防災概念，並以宣達防災生活化之理念，彰顯災害

             防救專業之價值。


                     最後，讓我們以熱烈的掌聲，向所有獲獎者致上最崇高的敬意！希望大
             家能繼續攜手合作，為我們的社會創造一個更安全的環境。





                                                         財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會


                                                                               梁忠火 董事長




                                                           - 01 -]]></page><page Index="3"><![CDATA[緣起




             一、活動目的

                  本會於2022年辦理第一屆「防災傑出獎」至今，希冀透過舉辦公正、公


                  開、公平之「防災傑出獎」，推動臺灣對於災害防救之發展，並藉由此
                  獎項的推動過程與結果，提昇我國減災、整備、應變、復原重建等災害


                  防救之執行能力，重視防災意識及落實防災準備，促進公共工程防災概
                  念，並以宣達防災生活化之理念，彰顯災害防救專業之價值。



             二、 指導單位

                    臺北市政府工務局、臺北市政府消防局

             三、 主辦單位

                    財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會


             四、 協辦單位

                    社團法人臺灣防災教育訓練學會、社團法人臺灣防災產業協會

                    台北市友善空間協會


             五、 參選資格

                  最近兩年(民國 2023 年 1 月至 2024 年 6 月)在中華民國境內符合下

                  列獎項類別，可提出具體事蹟足堪表揚之機構組織或個人。


             六、 獎項類別

                  凡推行災害防救具有卓著績效之事業單位、各級機關學校，對災害防

                  救具有貢獻之個人，得報名參與本獎項選拔。

                  （一）防災社區優越獎       （二）防災教育貢獻獎

                  （三）防災用品優質獎       （四）防災特殊貢獻獎

                  （五）防災工程卓越獎





                                                           - 02 -]]></page><page Index="4"><![CDATA[財團法人


              臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會




              成立於2020年，由共同創辦人兼榮譽董事長阮昭雄號召臺灣產官學界之防災

              減災的專家學者，及關注臺灣防災的好朋友們共同成立本會。共同創辦人兼榮

              譽董事長阮昭雄長期關注防災議題，二十多年來投身各項救災防災等團體，更

              實地參與無數次的救災工作，有感推動防災生活化刻不容緩，期望透過基金會

              的成立，推廣全民減災、整備、應變、復原重建等災害防救之重要性，重視防災意

              識及落實防災準備，促進公共工程防災概念，實現全民防災生活化之理念。







              典禮流程



                    日期：113年11月9日(星期六)

                    地點：集思台大會議中心    蘇格拉底廳




                                    時   間                     議程說明


                                 1400-1430                     報到/入場

                                 1430-1440                     主持人開場及介紹貴賓

                                 1440-1450                     開場表演

                                 1450-1500                     貴賓致詞


                                 1500-1530                     頒獎：防災傑出單位、人員

                                 1530-1535                     頒發評審委員感謝狀

                                 1535-1550                     得獎代表分享


                                 1550-1630                     聯誼交流






                                                           - 03 -]]></page><page Index="5"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災社區優越獎 - 郭佳慧 （新竹縣關西鎮玉山國民小學  校長）



                      由102年初任校長時，就致力於推動防災韌性校園，我們克服了學校高水費
             高電費、坡地學校水土嚴重流失、閒置20年空地等難解的問題，利用雨水回收

             成功打造了1000坪農園。但我們遇到一個很大的打擊，就是如何改變學生、家
             長「既有」的錯誤觀念，家長說在偏遠地區推動食農教育是校長腦袋壞了；孩

             子說：我寧願吃農藥種的菜啦！
                      於是我們結合新東陽關西服務區、關西農會和農業部農村發展及水土保持署

             產官學合作，透過讓社區擔任學校食農講師和遊學戶外教室、讓企業提供學生
             在國道販售醜蔬果和農產品，打造學校品牌也讓學生有參與的動力。我們的努

             力讓學生—跨域的自主創新學習；讓學校—用20噸地下滯洪池打造舒適的友善防
             災校園，符應班班有冷氣的最佳防災示範學校；讓社區—讓參與的東光、新富

             及玉山社區均能通過水土保持署農村再生計畫，社區和學校能同心齊力；讓企
             業—透過和學校合作體現ESG。冀望透過我們努力的歷程來告訴大家：建置ESG

             綠色防災韌性校園環境，有社區、企業和學校就有無限可能。









































                                                           - 04 -]]></page><page Index="6"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災教育貢獻獎 - 呂學正 （宣瑄有限公司  營運長）



                      民國 82 年 6 月，自中央大學光電研究所畢業後，投入新竹科學園區美商科技
             廠商服務之外，9月也加入慈濟基金會志工行列，至今擔任志工已超過 31 年。

                    民國 93 年 11 月，接受慈濟基金會邀請擔任國內會務組組長，推動志工之組
             織運作、教育訓練、志業服務工作及災害應變組織運作訓練，同時擔任慈濟花蓮

             本會災害應變中心行政組、協調組等職務，多次參與海外大規模災害賑濟工作。
             民國  108  年  9  月，慈濟基金會正式成立災防組，擔任首任災防組組長，將基金

             會過去較聚焦於災害救助及災害復原領域，延伸到災害防範、減災、備災等，
             並規劃推動防災教育，往社區推動社區防災教育訓練，同時往大學、高中防災

             教育之推廣。民國  109  年  3  月起推薦培育基金會及社區志工成為防災士種子講
             師超過 60 人，並與各縣市政府合作辦理防災士培訓，人數至今已超過萬人。

                   民國 111-112年期間，為強化志工投入災害關懷的素養，及志工本身關懷之
             心理韌性，推動關懷士制度的建立並大力推動關懷士培訓，期間培育超過  3,000

             位志工成為關懷士，並於災害關懷領域中實質投入工作。









































                                                           - 05 -]]></page><page Index="7"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災教育貢獻獎 - 祁偉廉 （獸醫師 / 犬訓練師）



                      現任教於亞洲大學學士後獸醫學系，長年投入各種工作犬訓練，並研發保育
             偵測犬，2009年由中央研究院計畫支持，成功開發入侵物種紅火蟻偵測犬，服

             務於桃園機場、松山機場和臺北花卉博覽會等地。2010年研發防止公共空間樹

             木枯倒之褐根病偵測犬，辨識樹木根部是否已被真菌侵害，目前完訓的犬隻為

             臺北市公務單位服務中。2019年協助高雄市處理高屏溪出海口雁鴨肉毒桿菌中
             毒事件，帶領鳥屍偵測犬清理死亡鴨屍近兩百餘隻。


                      近年來多次支援搜救總隊辦理領犬員急救課程，教授各種犬隻急救方法。近
             兩年擔任亞洲大學附屬教學醫院院長一職，協助搜救犬總隊進行年度健康檢查

             ，親自為犬隻清潔牙結石，遇有內外科病況都給予適當的治療。

                      國際交流上先後協助日本農林水產省、成田和羽田機場訓練檢疫偵測犬領犬

             員和訓練師，親赴日本成田、羽田、仙台、新千歲機場和川崎郵包中心指導。











































                                                           - 06 -]]></page><page Index="8"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災教育貢獻獎 - 翁麗芳  （國立臺北教育大學  幼兒與家庭教育學系  退休教授）



                      日本東京大學學校教育博士。1992年02月至2019年6月任職臺北教育大學幼

             兒與家庭教育學系，其間參與我國幼托整合政策決策與推動，2009年因緣際會

             參與教育部顧問室「防災科技教育深耕實驗計畫」，透過文獻與實地參訪日本

             經驗，開發我國幼兒園防災教育教材，於高雄、臺北試行幼兒園防災教育，致

             力推動幼兒園防災教育。臺北市率全國之先，2014年度起實施幼兒園防災教育

             中程計畫，建立防災教育種子幼兒園制度及推動防災頭套，翁始終參與其中。



             從事幼兒教育三十，防災教育十五年的心得：

             教育扎根於幼兒時期，落實於日常；防災教育亦然。

             不要輕忽小孩，不要把小孩訓練成沒有解決問題能力的大人！












































                                                           - 07 -]]></page><page Index="9"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災教育貢獻獎 - 陳文姿 （環境資訊中心  編輯）



                      我是《環境資訊中心》編輯陳文姿，這是一個專注環境新聞的線上媒體，除

             了網站，自 2000 年開始，不間斷地在每個工作日發行《環境資訊電子報》。

                   大家或許好奇，環境媒體的編輯為何獲頒「防災傑出獎」？我曾經擔任《環

             境資訊中心》的記者，報導過颱風災區、日本防災、違章工廠大火。惶恐的詢

             問主辦單位跟推薦人單信瑜副教授，他們告訴我，「你長期關注環境、氣候、

             土地等，這些議題都是防災的一環」。這個說法讓我重新思考，每個環境訊息

             的傳遞，其實也是在提醒大眾預防與減少災害。

                       今年，《環境資訊中心》製作了第一個防災專題「我推的防災生活」，這是

             兩位同事在東京、台北採訪寫下的故事。如今，我不是第一線的記者，但《環

             境資訊中心》的報導仍在持續。非常感謝主辦單位，我想將這份榮耀與喜悅分

             享給同事及團隊，他們是讓報導延續下去的人。


































                                  2014 年採訪蘇迪勒颱風災





                                                           - 08 -]]></page><page Index="10"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災教育貢獻獎 - 許陳免 （新北市政府消防局  防宣種子教官）



                   民國87年，因緣際會下，成為當時臺北縣消防局婦女防火宣導隊首位致電
             並順利加入之防災宣導員，即將邁入第26個年頭，除了成就自我，更結識許多

             志同道合的夥伴彼此相互學習、交流而成長，助我有如入寶山，獲益良多。

               加入防宣志工26年，服務時數上萬小時，執行居家訪視近三千戶、參與校園

             宣導逾千場，也參與消防署住警器、消防五心民眾放心宣導影片拍攝，日積月累
             的經驗，編著有兒童防災繪本與防颱繪本等，也期許能透過分享讓更多防宣人員

             更易上手，在火災預防科規劃安排下，有幸受邀走遍全國近17個縣市，就新北經

             驗與各縣市義消防宣進行實務分享。同時在去年消防局與公益廣播電台邀請，製

             播十集永保安康節目，讓學習防災無設限。更曾擔任首屆「海峽兩岸消防論壇」
             代表人，數次受邀前往廈門、韓國等地經驗交流，成功把平安輸出國際。

               期望在全國義消防宣人員齊心努力下，讓善的腳步能踏得更穩、更遠、更

             廣，將防災教育深入每個角落，為民眾建構一個安居、安全、安心的家園。









































                                                           - 09 -]]></page><page Index="11"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災用品優質獎 - 李志村 （安心防災科技股份有限公司  總經理）



                      李志村總經理為營建業背景出身，自2016年臺南美濃地震後開始投入防災領

             域，發明「生命金庫」避難衣櫃。現為安心防災科技股份有限公司總經理，同

             時兼具國震中心耐震補強推動師身分。致力於社區內輔導建築物進行結構耐震

             補強，亦多次受《民視》、《鏡新聞》等各大媒體針對地震災害與建築物結構

             耐震議題進行深入專題報導，引起民眾熱烈迴響。

               開發「防震秘笈」教具，希望能夠藉此加強國民教育過程中民眾對於地震

             災害的基礎認識，讓民眾可以根據自身居住的環境找到地震來臨時居住與避難

             的安全地點。防震秘笈是一份高度跨領域的教材，整合許多複雜且多面向的狀

             況，除了用線條圖圍繞地震避難主題，亦可搭配撲克卡牌進行延伸閱讀。

               此教材已經應用在國立大學課程，並鏈結社區鄰里進行推廣課程與活動，

             期許在地震防災上讓民眾有更好的知識提升，減少高風險群居民震後傷害。









































                                                           - 10 -]]></page><page Index="12"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災用品優質獎 - 林睿 （國立中央大學地球科學學系  學生）



                   林睿，目前就讀於國立中央大學地球科學學系，我們的團隊名稱為「
             ExpTech探索智慧科技」，是由我的合作夥伴郭宸毓所創立，2022年經歷了多

             場大地震後，希望能提前預警地震，減少災害帶來的衝擊，於是開始為期兩年

             的地震預警開發計畫。從地震儀設計、部署，再到軟體開發和警報數據統計，

             都是團隊成員利用課餘時間與精力完成，才有現在的DPIP防災資訊整合平台。
               過程中我們面臨了許多挑戰，不僅尋求多方協助，也不斷擴大團隊，讓每

             位成員發揮專長，技術得以全面整合，最終與中央氣象署地震測報中心順利簽約

             ，攜手提升臺灣的地震預警技術，並且也在過去幾年將我們的經歷分享給高、國

             中生，希望能給他們一點啟發。
               最後，感謝一路上支持我們的用戶，以及協助團隊的老師、教授們，我們

             一定不會辜負大家的期望，未來會繼續為臺灣的防災、減災貢獻心力，讓臺灣

             成為世界領先的防災國家。









































                                                           - 11 -]]></page><page Index="13"><![CDATA[獲獎名單 (個人)




             防災特殊貢獻獎 - 賴澄漂 （自強工程顧問有限公司  董事長）



                      自民國73年創立公司以來，長期以來致力於推動臺灣測量與空間資訊技術的

             革新與發展，並在智慧防災、韌性城市、數位孿生等領域與產官學界的專家合

             作，提供高品質、全方位的測繪成果。他領導公司積極引進先進技術，如移動

             式測繪(Mobile Mapping System)、光達掃瞄技術、水深測量、無人機測量等技

             術，近年更在無人機研發製造領域成效卓越，為防災及公共工程領域提供高效

             的解決方案，對提升國內多項重大工程的防災能力做出貢獻。

                    賴澄漂先生領導的自強工程顧問有限公司也積極推行ESG政策。在環境方面

             推動綠色採購，優先選擇環保產品，並採購具減碳技術的設備。在社會責任方

             面與超過30所大專院校合作提供學生實習機會，並時常舉辦海洋淨灘等環境保

             育活動，展現對社區與環境的關懷，更於113年9月以無償方式，派員執行北極

             研究站海岸地形與水深測量，為全球暖化相關的研究盡一份心力。









































                                                           - 12 -]]></page><page Index="14"><![CDATA[獲獎名單 (機關團體)




             防災工程卓越獎 - 臺北市政府工務局大地工程處



                      大地工程處為全國首創的山坡地專責機關，也是臺北市政府負責水土保持法

             、山坡地保育利用條例、森林法、地質法的主政機關，為落實山坡地災害防救

             工作，減少本市山坡地災害發生，針對「平時防災」、「災前整備」、「災中

             緊急應變」及「災後復建」等4階段，訂定山坡地災害防救災措施，及災害防救

             工作執行事項，並據以推動實施，以提高坡地防災應變能力，降低山坡地災害

             發生之風險。

                      大地工程處的本業是山坡地保育利用及水土保持工程，近年來，以坡地防災

             、坡地興利、坡地保育等核心價值不斷推動臺北市山坡地環境景觀改造及防減

             災工程。以推動前瞻性、預防性、整合性的山坡地保育防災及開發利用政策為

             使命，打造安全、健康、永續發展的坡地環境。












































                                                           - 13 -]]></page><page Index="15"><![CDATA[獲獎名單 (機關團體)




             防災社區優越獎 - 臺北市文山區明興里


                      臺北市文山區明興里，位於興隆山旁享山水之美，卻也是存在順向坡、低窪
             處淹水風險，以及山坡地社區巷弄狹窄的問題。經過鄢健民里長與里內志工多

             年的努力，齊力為治安社區集體奉獻，多次榮獲警政署治安社區營造優等與標
             竿社區獎項以及消防署「防災示範社區」的肯定。
                   明興里社區在防災方面的努力與實踐，強調了建立安全環境的重要性。從

             解決社區基礎設施的潛在隱患，如管線漏水、停車動線等著手，消除環境中的
             危險因子。將年久失修閒置的社區游泳池，運用JW工法打造透水鋪面及地下水
             庫，達到減災逕流分擔的效果。防災意識的提升方面透過防災演練，訓練社區
             管理委員、志工等角色，強化備災能力，同時更結合結合在地元素，如製作「
             翻見平安門牌」等創意，增進防災行動的實用性。

                   明興里社區內設置十具AED，每月例行辦理CPR+AED及簡易包紮訓練課程
             ，提升居民災時自救互救的能力，並且戮力消弭致災因子(平時減災)，如移除黑
             板樹、巷弄內單邊停車並畫設綠色標線型人行道以利救災與疏散等目的。

                   防災工作得從日常生活細節著手，以開放的態度積極尋求各方面資源支持，
             持續檢討改善防災計畫，確保防災措施不斷優化。安全是至高無上的價值!








































                                                           - 14 -]]></page><page Index="16"><![CDATA[獲獎名單 (機關團體)




             防災教育貢獻獎 - 社團法人台灣偵搜犬協會



                   成立於2018年是屬於非營利組織公益類型全國性協會，為國內唯一多功能
             作業犬協會，會員七成為一線領犬員、職業訓練師，也是唯一有實際參與多種

             工作犬任務執勤的協會，主要培訓三類型犬隻搭配官方或民間單位使用。

             一、搜救犬類，主要搭配與本會簽署締結有合作夥伴關係機關團體之合作

                      或獨立執行任務，包含執行國際人道救援任務搜救犬領犬員及獸醫師支援、
                   及山區偏鄉失蹤事件，教育訓練、路徑追蹤搜救使用與協助國際搜

                      救犬考試、世界盃搜救犬大賽支援等事宜等。

             二、警犬類，本會教練團隊亦為國內警犬隊防衛、緝毒、偵爆教練，主要

                   搭配中央及地方警犬隊教學示範展演、亦參與場檢、追緝追蹤等工作，唯
                   因安全顧慮，民營化後謝絕參與警犬實際任務。

             三、生態保育部分，生態犬主要搭配農業部生多所進行野生動物(石虎穿山甲等)

                   追蹤尋找，野生動物野放前趨避訓練使用及犬隻趨避訓練。









































                                                           - 15 -]]></page><page Index="17"><![CDATA[獲獎名單 (機關團體)




             防災特殊貢獻獎 - 新北市政府消防局義消特搜大隊



                   113年4月21日莊志評大隊長由首任義消特搜大隊長倪正河手中接下隊旗開
             始，就知道未來將肩負義消特搜各項訓練與救援任務的重擔，接續新北義消特

             搜，災害發生在哪裡，義消特搜出現在哪裡救援的精神，發揚義消特搜精神。
                   新北市義勇消防總隊特搜大隊為新北市義消中專責救援的隊伍，自102年5

             月26日由市長親自授旗成立創隊以來參與過各項重大災害，如：復航空難、蘇
             迪勒風災、臺南震災、坪林救溺、花蓮震災、五分山F-16搜救、黑鷹直升機搜

             救、太魯閣號出軌救援、虎豹潭溺水搜救、0403花蓮地震中和倉庫倒塌救援、
             1004北海岸暴雨救援…等等重大救援任務，並於110年通過消防署辦理的國家

             級重型救援隊(NAP)評測。
                  莊志評大隊長，為照顧義消特搜人員救災安全積極爭取各方資源來更新充

             實義消同仁裝備，並鼓勵義消分隊配合消防同仁辦理各項專業訓練。非常感謝
             所有義消特搜同仁的付出，也謝謝他們家人在背後的支持，沒有家人的支持是

             沒辦法安心進行救援，也請各界多多給予義消特搜一點鼓勵，謝謝大家。









































                                                           - 16 -]]></page><page Index="18"><![CDATA[特別感謝





             評審委員




             財團法人臺灣台北市防災公共工程小英雄基金會                                                       阮昭雄

             共同創辦人兼榮譽董事長



             社團法人臺灣防災產業協會   秘書長                                                          黃少薇



             財團法人消防安全中心基金會   執行長                                                         陳文龍



             銘傳大學建築系   教授                                                                王价巨


             國立陽明交通大學土木工程系   副教授                                                         單信瑜








             贊助單位





             梁忠火   董事長



             瀚邦國際慈善基金會


             林孟璋   董事



             碳基科技股份有限公司


             阮正芳先生 阮洪貴枝女士紀念基金













                                                           - 17 -]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page></pages></Search>